【書展】村上春樹《刺殺騎士團長》與《龍虎豹》同被評二級不雅 貿發局禁售

去年12月開賣、日本著名作家村上春樹的新作《刺殺騎士團長》第1及2部，被香港淫褻物品審裁處評為第II類不雅物品，有關評級日前刊登在報章，其他同期被評為第II類不雅物品的刊物，包括「鹹書」第913期《龍虎豹》。根據《淫褻及不雅物品管制條例》，第II類物品不得向18歲以下人士發布或出售，出售時要以封套把物品密封並加上警告字句。

《刺》分上下兩冊，篇名分別為「意念顯現篇」、「隱喻改變篇」。村上春樹的小說一向也有性愛場面的描寫，《刺》故事中，包含講述主角與有夫之婦性交的章節。《刺殺騎士團長》在今屆書展有售，與o靚模寫真集一樣，均包上膠套，但沒有警告字眼。

由於書展只可售賣一級書，樂文書局今日在書展的攤位本來有出售《刺殺騎士團長》，但書展主辦單位要求抽起有關書籍，晚上樂文已將《刺》下架，不再發售。記者再到其他攤位巡視，有出售此書的榆林書店亦開始將《刺》下架，稱今日內會全部收起，而田園書屋在晚上9時後開始下架。

樂文書店負責人林璧芬批評大會做法保守，指大會大可稱「我呢個單位唔鍾意愛情小說嘅，我呢個單位唔鍾意講呢類嘢嘅，最後就回曬佢，做法有時有啲地方值得商確」。她指，書店賣台灣書籍為主，但港台對不雅作品標準不一；作為書商，希望大會能放寬要求，「等佢哋（大會）處理，始終佢哋係營商」。

田園書店到九時多才回收《刺》，負責人譚名顯指遲回收只是因「手腳慢」。他批評淫審署將書本評為第二級應及早通知，現難找地方儲放百多本《刺》。他指村上春樹的著作向來多人購買，不過生意額不太受影響。

有村上春樹的忠實粉絲走到榆林書店購買《刺》，他得知回收書籍一事表示驚訝，直指「村上春樹啲書不嬲都係咁」，又指其他著作如《1Q84》也有性愛、裸露場面，描寫露骨，但指「有裸露唔表示淫」，該書也是去年在書展買。他表示，《刺》在日本銷量排名十分高，因此欲買該書閱讀。

貿發局表示，按照香港書展的規定，只有第一類書，即非淫褻、非不雅的出版物，才可以在書展展銷。被評為第二類物品，按照規定，是不可以在書展內展銷；就算包了膠袋、被密封也不可以。倘若發現有參展商於展覽期間銷售任何非第一類物品，主辦機構會立即要求有關參展商收起有關物品；若參展商仍不遵守大會規定，大會有權終止其參展資格。